台灣選舉的啟示

世道人生：台灣選舉的啟示
（李怡） - 李怡

台灣選舉爆出冷門，由綠地變藍天。選舉結果，尤其十個公投案中的「東京奧運正名」案遭到挫敗，使中共國台辦認為台灣民眾「反對台獨」啦，香港社會有些看法也認為如此。

實際上台灣選舉的大變天，反映的只是台灣大多數民眾對操作統獨議題的厭惡。台灣已經多次實現政黨輪替了，每一次輪替的結果都沒有改變台灣的現狀，既沒有實現統一，也沒有實現名義上的獨立。而現實始終不變的是，台灣已經是一個主權獨立的實體，名義上不能稱作台灣獨立國則由於對岸強國的堅執。這種現狀的維持，在內有不斷強化的民主體制做基礎，在外則受到國際社會尤其是美國的保護。在可見將來不會改變。過去每一次選舉都操作兩岸、統獨、族群等議題，但當選後無論哪一黨主政都是維持現狀。台灣選民對這種沒有現實意義的炒作已經厭煩了。東奧正名遭否決，決不是選民反台獨撐統一，而是基於國際奧會已經表明不能接受，台灣的中華奧會也反對。換句話說，如果國際奧會不反對，中共也不反對，那麼公投肯定會是另一個結果。

東奧正名受挫敗，對台灣來說是「寶貴的一課」，這說明台灣在目前的國際戰略形勢下，還絕對不能舉行「獨立公投」，因為即使絕大多數台灣人贊成，但基於客觀形勢，卻未必投下贊成票。

保持事實的獨立，不追求名義上的獨立，應該是這次選舉所反映的大多數台灣選民的成熟表現。韓國瑜在高雄異軍突起，以一人之力，影響遍及全台，使國民黨再次奮起，正是他把握到民情帶來的巨變。

韓國瑜不談統獨議題，不口出惡言，不作人身攻擊，以柔軟身段，一味強調拼經濟，改善民生。他是國民黨的「棄子」，國民黨高層本來對他的勝選不抱希望，在他選情趨好時，國民黨主席吳敦義卻說了一句極不恰當的話，他稱高雄市前市長、民進黨的陳菊為「母豬」。這一句話給韓國瑜選情添了負面變數。但韓立予撇清，並說：「我寧可乾乾淨淨地落選，也不想骯髒地贏得這場選舉！」他把負面因素轉化為正面，大大提升選情。

回看香港的政治人物，無論是建制派還是民主派，都有死不認錯的特點。如果因此而流失選票，那真是怪不得別人，只能怪自己。人都會犯錯，承認自己錯了，有那麼難嗎？

2016年台灣總統大選後，從歷次地方選舉到大選的失利，許多評論家都認為國民黨氣數已盡，領導層老化，接班無人，最重要的是沒有了焦點議題和論述。但誰能想到，兩年工夫，風水輪流轉，一個小人物連接地氣的崛起，就使國民黨大翻身呢？因此，這次民進黨之敗，若說2020年蔡英文連任的大勢已去，也是言之過早。只要民主選舉還在，就沒有不變的預測。

在網絡時代，由政治精英操控的有龐大資源和組織力的政黨，再也不是可恃的絕對優勢了。馬克龍以成立不久、不具實力的「共和前進」黨，贏得法國總統選舉；特朗普以開始時不被共和黨接受的參選人，贏得美國總統選舉；同樣，不見經傳的韓國瑜帶來藍綠的翻轉。近年「素人」憑網絡力量勝過有組織的政黨，這種變化給世人一個新思考：黨，沒有那麼可怕。事在人為。

李怡

上一則
上一則
抗爭應從議會走向國際 (劉細良)

下一則
下一則
香港經濟或在明年崩潰 (賀江兵)